<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chaitin!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Iteratív és rekurzív faktoriális Lisp-ben</title>
        <para>
            Ebben a fejezetben megismerkedhetünk egy új programozási nyelvel ami nem más mint a lisp. Ez kissé el fog térni az eddig meismertektől. Lentebb láthatjátok a faktoriális nevű programot kétféle megvalósításban. Első részben rekurzív módon majd másodjára iterativ módon. A rekurzió azt takarja, hogy a függvény futása során, általában végén meghívja saját magát addig amíg el nem éri a kilépési állapotot. iteratív az az algoritmus, amely az eredményt önmaga újboli és újboli végrehajtásával kapunk meg.


        </para>
        <programlisting><![CDATA[


            (defun factorial (n) 

       (if (= n 1) 

           1 

           (* n (factorial (- n 1)))
       )
)


        ]]></programlisting>

        <programlisting><![CDATA[


            (defun factorial2 (n)

       (prog ((p 1)(i 1))

             again  

             (setf p (* p i))

             (setf i (+ i 1))

             (if (> i n) (return p))

             (go again)
       ) 
)


        ]]></programlisting>
        
    </section>        
        
    

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: króm effekt</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely megvalósítja a króm effektet egy 
            bemenő szövegre!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc">https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Chrome">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Chrome</link>               
        </para>
        <para>
            Most egy script-fu szkriptet írunk a GIMP-hez. A script-fu egy nyelve a GNU Image Manipulation programnak. Ebben a programban az inputnak krómszerű hatást adunk. A GIMP funkcióit egy adatbázis tartalmazza így elég csupán onnan kikeresni. A GIMP-et a sudo apt-get install snapd-xdg-open sudo snap install gimp parancsal letöltjük majd a terminálban a snap run gimp parancsal tudjuk futtatni.  A scriptet a script nevű mappába belemásolva lehet futtatni. Ezután elindirjuk a gimpet majd futtathatjuk rajta a feltett scripteket.
        </para>    
    </section>        

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: név mandala</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely név-mandalát készít a
            bemenő szövegből!               
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv">https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Mandala">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Mandala</link>               
        </para>
        <para>
            A mandala egy olyan alakzat amelyet úgy tudunk előállitani hogy a szöveget forgatjuk, tükrözzük majd az így kapott rétegeket egymásra helyezzük. Itt is ezt valósítjuk meg. Itt is ugyanúgy bele kell másolni a scriptet a script mappába. Ezek után itt is futtathajuk.
        </para>            
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
    
     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
</chapter>                
